## Elementy zarządzania projektami
Zarządzanie projektami to jest kilka rzeczy. To jest pojęcie bardzo szerokie. Po pierwsze można powiedzieć, że to jest “właściwe rzeczy robić właściwie”. Ja to tak rozumiem. Takie naczelne hasło. 

I teraz “właściwe rzeczy”, dla mnie to oznacza, że my rozwiązujemy właściwe problemy i dajemy właściwe rozwiązania. Czyli innymi słowy dla mnie, tak jak ja rozumiem zarządzanie projektami, to nie jest tylko wąsko-operacyjnie wykopać dziurę jak najszybciej. Ale pytanie czy ta dziura jest w ogóle potrzebna? Czy jest tu potrzebna? Czy to ma być dziura? Czy to ma być kopiec może? Czyli jak wykopiemy dziurę, a mieliśmy zbudować kopiec Kraka, to nie można powiedzieć, że to jest udany projekt. Czyli właściwe rzeczy, to oznacza właściwy problem i właściwe rozwiązanie. I to jest jeden zbiór narzędzi i jeden element procesu. 

A “robić właściwie”, to oznacza, że mam dobry plan, czyli dobrze mam to ułożone. A po drugie dobrze to wykonuję, czyli mam jakiś sposób nadzorowania realizacji, zarządzania realizacją. I oczywiście mam na to slajdy w moich prezentacjach. Czyli to jest taka pierwsza uwaga.

## Środowiska projektowe
Druga uwaga to jest obserwacja, że mamy do czynienia tak naprawdę z dwiema zupełnie różnymi rzeczywistościami. Na kilku płaszczyznach można to rozważać. 

Jedna rzeczywistość, to jest rzeczywistość, kiedy mówimy już o realizacji, o tej części “robić właściwie”. To jest rzeczywistość jednego projektu. A inna rzeczywistość, to jest środowisko wieloprojektowe. Czyli można powiedzieć tak, jedna rzeczywistość to jest solo na flecie, a druga rzeczywistość to jest wielka orkiestra symfoniczna. I zarządzanie jednym projektem tak się różni od zarządzania wieloprojektowego, jak gra na flecie od dyrygowania orkiestrą. Czyli to jest tak jakby druga obserwacja i drugie odróżnienie, które tutaj trzeba sobie poczynić.

## Zarządzanie projektami jest ważne dla właścieli ze względu na czas
To zarządzanie projektami trzeba by był∑o osadzić w jakimś szerszym kontekście. W kontekście czasu. Czasu, jako źródła decydującej przewagi konkurencyjnej. Bo zarządzanie projektami samo z siebie jest nudne, to nie służy niczemu takiemu partykularnemu. Chodzi o to, że w umyśle osób zarządzających firmami, zwykle jako pierwsza rzecz po przebudzeniu w nocy, nie pojawia się myśl o zarządzaniu projektami. Nie. O strategii myślą, o finansach. A nie myślą o zarządzaniu projektami. To jest raczej delegowane, tam mam człowieka od projektów. Zarządzanie projektami jest raczej traktowane jako narzędzie dla niższej kadry. Tym się zajmuje ktoś, jakiś tam dyrektor, kierownik. Nie prezes. Prezes nie myśli o zarządzaniu projektami zwykle. On myśli o finansach, on myśli o strategii biznesowej, ale jakby projekty dla ludzi są narzędziem. Nie jest to top of the mind. Jakby Pan zobaczył publikacje, on myśli o przywództwie.
-	Nawet uważa to za pewien awans, że zaczął o tym myśleć, a tamto zostawił.
Teraz będę uczestniczył, jako firma, w takim badaniu o umyśle przedsiębiorcy, z firmą badawczą Cube Research, która zrobiła to badanie “Projekty na czas”. Tam jest dużo szersze grono partnerów, na przykład Ernst&Jung. Będziemy badali o czym ci szefowie myślą, na razie mam tylko taką intuicję, ale będę miał dla Pana twarde dane. Ale to dopiero we wrześniu. Co myślą szefowie i czy rzeczywiście zarządzanie projektami jest tym, o czym myślą. Ale myślę, że zwykle o tym nie myślą. Chciałbym zacząć od tego, dlaczego to zarządzanie projektami jest dla tych ludzi ważne, dlaczego oni mają poświęcać 10, 15 minut czy godzinę lub dwie, żeby w ogóle czytać na ten temat. Bo zwykle o tym nie myślą. Gdybym powiedział przywództwo, to nie muszę uzasadniać przywództwa, to każdy wie dlaczego przywództwo jest ważne, bo on o tym myśli. A dlaczego projekty są dla mnie ważne? Projekty są ważne, dlatego że projekty to jest czas, projekty to jest zmiana.
